<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
                         "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">

<!-- $Id$ -->

<article lang="fr">
<articleinfo>
<title>OREKIT</title>
<author><firstname>Luc</firstname><surname>Maisonobe</surname></author>
<pubdate>7 09 2006</pubdate>
</articleinfo>

<sect1><title><anchor id="Présentation"/>Présentation</title> <para>
<acronym>OREKIT</acronym> (<foreignphrase>ORbit Extrapolation
KIT)</foreignphrase> est une plate-forme d'extrapolation d'orbite
réutilisable et moderne pouvant être intégrée dans les nombreux
projets. Cette plate-forme est constituée d'un ensemble cohérent de
composants Java spécialisés dans les calculs de dynamique spatiale.
Elle s'appuie sur une unique dépendance externe, la bibliothèque
mathématique libre de simulation <ulink
url="http://www.spaceroots.org/software/mantissa/index.html">Mantissa</ulink>,
elle-même entièrement codée en Java.
</para>

<para>
Les principes qui sous-tendent l'architecture de la plate-forme Orekit
se declinent à la fois dans la thématique de mécanique spatiale et dans
les technologies mises en œuvre.
</para>

<para>
En ce qui concerne la mécanique spatiale, il a été décidé d'offrir les
algorithmes les plus récents et les plus performants dans le domaine
du calcul. Ainsi, les intégrateurs numériques ne se limitent pas aux
classiques Runge-Kutta d'ordre 4 à pas fixes de base. Des intégrateurs
jusqu'à l'ordre 8 voire à ordre variable, à pas variables contrôlés en
permanence par l'erreur estimée sont disponibles. Tous les
intégrateurs proposent naturellement des sorties continues et pas
seulement aux pas d'intégrations, et tous supportents des fonctions de
commutations utilisateur multiples permettant par exemple d'arrêter
l'intégration sur évènement ou de gérer proprement les discontinuités
(allumage de moteur, passage en éclipse ...). Les modèles dynamiques
et les standards intégrés dans la plate-forme sont les dernières
versions des recommandations internationales telles que les <ulink
url="http://www.iers.org/documents/publications/tn/tn32/tn32.pdf">IERS
conventions (2003)</ulink>.
</para>

<para>
En ce qui concerne les technologies, la conception orientée objet,
l'utilisation intensive des modèles de conceptions
(<foreignphrase>design patterns</foreignphrase>) permettent d'offrir
aux utilisateurs des services très sophistiqués à travers des
interfaces qui restent très simples, la plupart des composants étant
capables de s'auto-configurer et n'imposant pas à l'utilisateur de
gérer ou de faire passer des variables et des notions de trop bas
niveau ou qu'il ne maîtrise pas. À titre d'exemple, le passage du
repère terrestre au repère inertiel ne requiert de l'utilisateur que
la date, donnée simple s'il en est. De façon interne, tous les
mouvements connus sont pris en compte (mouvement du pôle, effets de
marée, nutation, précession, échelles de temps TAI, UTC, TT, sauts du
TUC, correction TU1-TUC ...). Un autre exemple est que grâce à
l'adoption de hiérarchies d'interfaces soigneusement conçues,
l'utilisateur peut par exemple utiliser indifféremment des éphémérides
tabulées, des extrapolateurs élémentaires (Kepler), un peu plus
élaborés (Eckstein-Hechler) ou très sophistiqués (intégration
numérique avec un modèle de force très complet et très fin). Le code
appelant ne change en aucune façon. Ceci permet par exemple de changer
les méthodes de calculs selon les phases d'analyse mission, le temps
disponible pour l'étude ou la disponibilité de modèles satellites
fins.
</para>

<para>
La plate-forme Orekit offre avant-tout des services de base
d'extrapolation et de conversion d'orbites. Elle supporte de nombreux
types de paramètres orbitaux, des modèles analytiques et numériques,
et des modèles de forces qui peuvent être enrichis à volonté. Son
développement sous forme de composants 100% pur Java rend son
intégration dans un système complet aisée, qu'il s'agisse d'une
application indépendante, d'un serveur dans un environnement
distribué, voire d'un greffon (<foreignphrase>plugin</foreignphrase>)
pour un applicatif existant.
</para>

</sect1>

</article>
